   

你好，我是蔡元楠。

上一讲我们介绍了弹性分布式数据集（RDD）的定义、特性以及结构，并且深入讨论了依赖关系（Dependencies）。

今天让我们一起来继续学习RDD的其他特性。

RDD的结构
------

首先，我来介绍一下RDD结构中其他的几个知识点：检查点（Checkpoint）、存储级别（ Storage Level）和迭代函数（Iterator）。

![](assets/9ab197b7ccd84266a92b82973f892a77.jpg)

通过上一讲，你应该已经知道了，基于RDD的依赖关系，如果任意一个RDD在相应的节点丢失，你只需要从上一步的RDD出发再次计算，便可恢复该RDD。

但是，如果一个RDD的依赖链比较长，而且中间又有多个RDD出现故障的话，进行恢复可能会非常耗费时间和计算资源。

而检查点（Checkpoint）的引入，就是为了优化这些情况下的数据恢复。

很多数据库系统都有检查点机制，在连续的transaction列表中记录某几个transaction后数据的内容，从而加快错误恢复。

RDD中的检查点的思想与之类似。

在计算过程中，对于一些计算过程比较耗时的RDD，我们可以将它缓存至硬盘或HDFS中，标记这个RDD有被检查点处理过，并且清空它的所有依赖关系。同时，给它新建一个依赖于CheckpointRDD的依赖关系，CheckpointRDD可以用来从硬盘中读取RDD和生成新的分区信息。

这样，当某个子RDD需要错误恢复时，回溯至该RDD，发现它被检查点记录过，就可以直接去硬盘中读取这个RDD，而无需再向前回溯计算。

存储级别（Storage Level）是一个枚举类型，用来记录RDD持久化时的存储级别，常用的有以下几个：

*   MEMORY\_ONLY：只缓存在内存中，如果内存空间不够则不缓存多出来的部分。这是RDD存储级别的默认值。
    
*   MEMORY\_AND\_DISK：缓存在内存中，如果空间不够则缓存在硬盘中。
    
*   DISK\_ONLY：只缓存在硬盘中。
    
*   MEMORY\_ONLY\_2和MEMORY\_AND\_DISK\_2等：与上面的级别功能相同，只不过每个分区在集群中两个节点上建立副本。
    

这就是我们在前文提到过的，Spark相比于Hadoop在性能上的提升。我们可以随时把计算好的RDD缓存在内存中，以便下次计算时使用，这大幅度减小了硬盘读写的开销。

迭代函数（Iterator）和计算函数（Compute）是用来表示RDD怎样通过父RDD计算得到的。

迭代函数会首先判断缓存中是否有想要计算的RDD，如果有就直接读取，如果没有，就查找想要计算的RDD是否被检查点处理过。如果有，就直接读取，如果没有，就调用计算函数向上递归，查找父RDD进行计算。

到现在，相信你已经对弹性分布式数据集的基本结构有了初步了解。但是光理解RDD的结构是远远不够的，我们的终极目标是使用RDD进行数据处理。

要使用RDD进行数据处理，你需要先了解一些RDD的数据操作。

在[第12讲](http://time.geekbang.org/column/article/94410)中，我曾经提过，相比起MapReduce只支持两种数据操作，Spark支持大量的基本操作，从而减轻了程序员的负担。

接下来，让我们进一步了解基于RDD的各种数据操作。

RDD的转换操作
--------

RDD的数据操作分为两种：转换（Transformation）和动作（Action）。

顾名思义，转换是用来把一个RDD转换成另一个RDD，而动作则是通过计算返回一个结果。

不难想到，之前举例的map、filter、groupByKey等都属于转换操作。

### Map

map是最基本的转换操作。

与MapReduce中的map一样，它把一个RDD中的所有数据通过一个函数，映射成一个新的RDD，任何原RDD中的元素在新RDD中都有且只有一个元素与之对应。

在这一讲中提到的所有的操作，我都会使用代码举例，帮助你更好地理解。

```
rdd = sc.parallelize(["b", "a", "c"])
rdd2 = rdd.map(lambda x: (x, 1)) // [('b', 1), ('a', 1), ('c', 1)]
```

### Filter

filter这个操作，是选择原RDD里所有数据中满足某个特定条件的数据，去返回一个新的RDD。如下例所示，通过filter，只选出了所有的偶数。

```
rdd = sc.parallelize([1, 2, 3, 4, 5])
rdd2 = rdd.filter(lambda x: x % 2 == 0) // [2, 4]
```

### mapPartitions

mapPartitions是map的变种。不同于map的输入函数是应用于RDD中每个元素，mapPartitions的输入函数是应用于RDD的每个分区，也就是把每个分区中的内容作为整体来处理的，所以输入函数的类型是Iterator\[T\] => Iterator\[U\]。

```
rdd = sc.parallelize([1, 2, 3, 4], 2)
def f(iterator): yield sum(iterator)
rdd2 = rdd.mapPartitions(f) // [3, 7]
```

在mapPartitions的例子中，我们首先创建了一个有两个分区的RDD。mapPartitions的输入函数是对每个分区内的元素求和，所以返回的RDD包含两个元素：1+2=3 和3+4=7。

### groupByKey

groupByKey和SQL中的groupBy类似，是把对象的集合按某个Key来归类，返回的RDD中每个Key对应一个序列。

```
rdd = sc.parallelize([("a", 1), ("b", 1), ("a", 2)])
rdd.groupByKey().collect()
//"a" [1, 2]
//"b" [1]
```

在此，我们只列举这几个常用的、有代表性的操作，对其他转换操作感兴趣的同学可以去自行查阅官方的API文档。

RDD的动作操作
--------

让我们再来看几个常用的动作操作。

### Collect

RDD中的动作操作collect与函数式编程中的collect类似，它会以数组的形式，返回RDD的所有元素。需要注意的是，collect操作只有在输出数组所含的数据数量较小时使用，因为所有的数据都会载入到程序的内存中，如果数据量较大，会占用大量JVM内存，导致内存溢出。

```
rdd = sc.parallelize(["b", "a", "c"])
rdd.map(lambda x: (x, 1)).collect() // [('b', 1), ('a', 1), ('c', 1)]
```

实际上，上述转换操作中所有的例子，最后都需要将RDD的元素collect成数组才能得到标记好的输出。

### Reduce

与MapReduce中的reduce类似，它会把RDD中的元素根据一个输入函数聚合起来。

```
from operator import add
sc.parallelize([1, 2, 3, 4, 5]).reduce(add)  // 15
```

### Count

Count会返回RDD中元素的个数。

sc.parallelize(\[2, 3, 4\]).count() // 3

### CountByKey

仅适用于Key-Value pair类型的 RDD，返回具有每个 key 的计数的<Key, Count>的map。

```
rdd = sc.parallelize([("a", 1), ("b", 1), ("a", 1)])
sorted(rdd.countByKey().items()) // [('a', 2), ('b', 1)]
```

讲到这，你可能会问了，为什么要区分转换和动作呢？虽然转换是生成新的RDD，动作是把RDD进行计算生成一个结果，它们本质上不都是计算吗？

这是因为，所有转换操作都很懒，它只是生成新的RDD，并且记录依赖关系。

但是Spark并不会立刻计算出新RDD中各个分区的数值。直到遇到一个动作时，数据才会被计算，并且输出结果给Driver。

比如，在之前的例子中，你先对RDD进行map转换，再进行collect动作，这时map后生成的RDD不会立即被计算。只有当执行到collect操作时，map才会被计算。而且，map之后得到的较大的数据量并不会传给Driver，只有collect动作的结果才会传递给Driver。

这种惰性求值的设计优势是什么呢？让我们来看这样一个例子。

假设，你要从一个很大的文本文件中筛选出包含某个词语的行，然后返回第一个这样的文本行。你需要先读取文件textFile()生成rdd1，然后使用filter()方法生成rdd2，最后是行动操作first()，返回第一个元素。

读取文件的时候会把所有的行都存储起来，但我们马上就要筛选出只具有特定词组的行了，等筛选出来之后又要求只输出第一个。这样是不是太浪费存储空间了呢？确实。

所以实际上，Spark是在行动操作first()的时候开始真正的运算：只扫描第一个匹配的行，不需要读取整个文件。所以，惰性求值的设计可以让Spark的运算更加高效和快速。

让我们总结一下Spark执行操作的流程吧。

Spark在每次转换操作的时候，使用了新产生的 RDD 来记录计算逻辑，这样就把作用在 RDD 上的所有计算逻辑串起来，形成了一个链条。当对 RDD 进行动作时，Spark 会从计算链的最后一个RDD开始，依次从上一个RDD获取数据并执行计算逻辑，最后输出结果。

RDD的持久化（缓存）
-----------

每当我们对RDD调用一个新的action操作时，整个RDD都会从头开始运算。因此，如果某个RDD会被反复重用的话，每次都从头计算非常低效，我们应该对多次使用的RDD进行一个持久化操作。

Spark的persist()和cache()方法支持将RDD的数据缓存至内存或硬盘中，这样当下次对同一RDD进行Action操作时，可以直接读取RDD的结果，大幅提高了Spark的计算效率。

```
rdd = sc.parallelize([1, 2, 3, 4, 5])
rdd1 = rdd.map(lambda x: x+5)
rdd2 = rdd1.filter(lambda x: x % 2 == 0)
rdd2.persist()
count = rdd2.count() // 3
first = rdd2.first() // 6
rdd2.unpersist()
```

在文中的代码例子中你可以看到，我们对RDD2进行了多个不同的action操作。由于在第四行我把RDD2的结果缓存在内存中，所以Spark无需从一开始的rdd开始算起了（持久化处理过的RDD只有第一次有action操作时才会从源头计算，之后就把结果存储下来，所以在这个例子中，count需要从源头开始计算，而first不需要）。

在缓存RDD的时候，它所有的依赖关系也会被一并存下来。所以持久化的RDD有自动的容错机制。如果RDD的任一分区丢失了，通过使用原先创建它的转换操作，它将会被自动重算。

持久化可以选择不同的存储级别。正如我们讲RDD的结构时提到的一样，有MEMORY\_ONLY，MEMORY\_AND\_DISK，DISK\_ONLY等。cache()方法会默认取MEMORY\_ONLY这一级别。

小结
--

Spark在每次转换操作的时候使用了新产生的 RDD 来记录计算逻辑，这样就把作用在 RDD 上的所有计算逻辑串起来形成了一个链条，但是并不会真的去计算结果。当对 RDD 进行动作Action时，Spark 会从计算链的最后一个RDD开始，利用迭代函数（Iterator）和计算函数（Compute），依次从上一个RDD获取数据并执行计算逻辑，最后输出结果。

此外，我们可以通过将一些需要复杂计算和经常调用的RDD进行持久化处理，从而提升计算效率。

思考题
---

对RDD进行持久化操作和记录Checkpoint，有什么区别呢？

欢迎你把对弹性分布式数据集的疑问写在留言区，与我和其他同学一起讨论。如果你觉得有所收获，也欢迎把文章分享给你的朋友。